\section{Introdução}

O projeto de sistemas digitais sequenciais constitui uma etapa fundamental no estudo de arquitetura de computadores e lógica digital, pois permite a consolidação de conceitos como armazenamento de estado, sincronização temporal e construção de máquinas de estados finitas.

Neste contexto, este trabalho propõe o desenvolvimento de um cronômetro digital síncrono no formato HH:MM:SS, com suporte a contagem crescente e decrescente. O sistema é projetado exclusivamente a partir de blocos lógicos fundamentais, incluindo portas lógicas, circuitos combinacionais e registradores, sem o uso de componentes integrados de alto nível, visando consolidar, de forma prática, conhecimentos acerca dos fundamentos de arquitetura e organização de computadores.

A arquitetura adotada foi estruturada em torno da definição de uma máquina de estados finita responsável pela evolução temporal do sistema a partir de contadores organizados de forma hierárquica.

Como etapa adicional de validação e prototipagem conceitual, o projeto explora o ambiente do Minecraft Java Edition como plataforma de simulação de circuitos digitais voltada ao desenvolvimento pedagógico. Por meio da redstone, que abstrai comportamentos binários fundamentais, torna-se possível representar e testar conceitos de lógica sequencial e combinacional em um ambiente tridimensional interativo.

Além disso, a discretização natural do tempo no jogo, em \textit{Game Ticks} e \textit{Redstone Ticks}, permite uma análise intuitiva e abstrata de complexidades físicas dos paradigmas de sincronização e temporizazção dos sinais. 

Dessa forma, o trabalho estabelece uma ponte entre a formalização matemática de sistemas sequenciais e sua realização física e simulada, integrando ferramentas educacionais e computacionais para o estudo de sistemas digitais.